狗狗稱上街者係敵人，同時亦教懂媽媽和平派涼茶係無用

周日（7月14日）沙田區反對《逃犯條例》修訂遊行期間，有一班媽媽自發設置「愛心涼茶站」，向參與遊行人士涼茶及寶礦力等。其中一位駕車運送物資離場的「涼茶媽媽」向《立場新聞》表示，當日傍晚被警察截停要求離開，其後警員又試圖搶走其車匙，又查她身份證和搜車，同時有警員把留守涼茶站的媽媽們趕走。該「涼茶媽媽」斥警方連「和理非」涼茶站也驅趕、不讓她們帶走物資做法「離譜」，表示將來若有媽媽走到前線為後生仔擋警察，「我一點也不意外」，她又表示很多年輕示威者與屋企人未必政見一樣，很需要「媽媽的溫暖」，會繼續以涼茶「陪年輕人行落去」。

警截停搜車並圖搶車匙

「媽媽涼茶站」當天設於文化博物館對出的獅子山隧道公路巴士站，可謂當日遊行最受歡迎的補給站，近 5 時多，近 40 多桶涼茶和 36 箱寶礦力已全數派完，當時遊行仍未見龍尾。

當天傍晚約 6 時多，附近只有零星示威者和街坊，街上只見大批警察。Seren 駛著七人車，剛從涼茶站，用汽車運走第一批物資後，打算駛回涼茶站時在路口被警方截停，並要求她駛離，稱「前面無人，警察做緊嘢，你走啦」。

她拒絕掉頭，稱要到博物館前的「愛心涼茶站」搬走涼茶桶和垃圾，在場有 2 名白衫警員和 6 名藍衫警員，期間多名警員指著她的頭和心口說話，語氣並不友善。一位白衫警察要求她熄匙和查身份證，於是她問他拿委任證，該警員稱「呢度得一個馬 sir」，然後拿出委任證，卻以手指遮著警員編號和相片，只露出自己的姓，「我姓馬嘅！」，半秒又收回證件，然後又再以手遮着證件相向 Seren 展示，前後擾攘近 20 分鐘。

「阿 sir 你唔好玩啦，你冧把呢？」她憶說當時自詫異地說。「總之係咁『彈出彈入』五六次，一次俾你睇張相，一次就俾你幾個冧把，最後先俾你睇成個冧把，好似小學雞咁，睇連個證都唔肯俾！總之整件事十分低能。」

Seren 之後向警員表示「我唔去啦，我依家走」後，該名白衫警竟稱「你依家想走呀？」，突然上前拍她的手，並試圖搶走她仍插在匙孔的車匙，結果車匙掉在車裡。其後多名警員搜查她的車，揭開地氈和膠墊察看，又翻開車座，當時後座空無一物，只得一個嬰兒座。

她與車上另一名乘客同時開了「車 cam」和手機拍攝，有警員拿了她身份證後，並以攝錄機拍攝她的大頭，並朗讀她的名字和身份證號碼，當時車外有一男一女青年停留，想看看被包圍的她有什麼可幫手，但被警趕走。警員最後抄下 Seren 身份證號碼和車牌資料後放行。

涼茶站媽媽被趕走 禁取任何物資

不但 Seren 遭警留難， 涼茶站數名媽媽，與旁邊十多名救護站及回收站人員，同樣在 6 時許被大批防暴警察要求立刻離開，不得拿走任何東西。她們唯有把十多桶涼茶桶和物資留下，救護站的大型急救包也被迫遺下。由於他們用的枱櫈帳蓬，都是由沙田區區議員借出，當晚 10 時許，才由議員助理協助取回物資。當時有多名媽媽也聽到防暴警察說：「去前面敵人𠴱度！」，Sheren 說「敵人」意指示威者。

她質疑，警方是否不想示威者有任何後援，連涼茶站也不放過，「真是好離譜！我們只是『和理非』到不能再『和理非』的水站和涼茶站，你也不讓我們帶物資走」，斥連急救站物資也禁止帶走是「不人道」的做法。

今次的「媽媽涼茶站」主要是由 6 位媽媽打理，當中包括數位沙田街坊，她們以一星期時間準備，在周日遊行前一晚，連家中打邊爐煲也出動，連夜煲出約 200 公升的羅漢果和五花茶，又向涼茶舖購入 30 多桶銀菊露，加上 36 箱寶礦力，向遊行人士分發。其後又有一間小店推著車仔帶來兩煲檸檬水，問「我地可以一齊派嗎？」，結果流動水站就這樣自發形成。

當日他們展示的海報上，寫著「我地係一班香港爸爸媽媽，送上我地嘅涼茶，為香港人打氣，一齊加油，一齊行落去！」

714衝突感憤怒 有媽媽擬到前線為年輕人擋

這個「愛心涼茶站」背後的一班媽媽，都是由於在各自所屬的親子媽媽群組中，被禁止談論政治而「憤然離場」，再另闢群組，讓一個又一個被親子群組「禁言」的媽媽加入，成為她們能暢所欲言之地，當中不少人在去年 10 月初的「反對東大嶼填海遊行」，才首次參加遊行，部份媽媽更是 6 月初才開始上街的「遊行新鮮人」。

現時群組有多達逾 200 名媽媽，組內以 80 後和 90 後媽媽為主，也有部份 70 後媽媽成員，平日她們會分享訊息和討論時政，而組織街站和活動的小組，現也有數十名活躍成員。負責「涼茶站」的媽媽，早於 7 月初已「動員」，到沙田連儂牆開始派涼茶，為眾街坊打氣。

714 晚上沙田區發生嚴重警民暴力衝突，造成多人受傷。住在區內的Seren 稱，感到「離譜和無奈」，想不到身為區民，當晚想帶朋友離開，連一條路也找不到，主要通道都被警方封鎖，更威嚇市民離開，「那外來的年輕人除了衝、又衝不到而被圍時，又有咩可能識走和走到？」

當晚她與群組內的媽媽都深感憤怒，部份人更稱會考慮走到前線保護年輕人，「我哋派水你都當我地暴徒，她們說：不如我們一齊幫前面擋吧！如銀髮族（遊行）般，我地不如除 gear 去擋 。是因為（警察）這樣做，我們才會想行前啲，如果他們不這樣阻撓的話，我們下次可能只是做遊行者、或者間中做個水站。現在反而是有班媽媽認為，不如唔好搞水站、不如行出去（前線）。」

將續以媽媽涼茶陪年輕人行落去

群組中每一個都是媽媽，她稱到前線擋警察的想法可能一時意氣，不過她理解這種心情。「不知可以再做什麼，我們都是由普通示威者進化到做水站，不知再進化有沒有用？很多媽媽在 6 月前未去過遊行，到變成遊行常客，再變到願意做水站。還要給打壓的話，咁仲想我地點？」Seren 說。「如果我們做這樣和平的事，也要被如此對待，他朝有一日，我們有媽媽行出來在第一條戰線，我一點也不意外。」

她表示會參加這周日民陣舉辦的遊行，或者會到其他人搞的水站幫手，她指如果「反送中」是「持久戰」的話，她會繼續搞水站聲援市民。「遊行無理由煲湯吧，其實是因為涼茶成本低，又有媽媽感覺。」她說，年輕人需要這種媽媽溫暖的感覺。「屋企人未必政見一樣，但我地呢班媽媽會陪年輕人行落去。」

pish

代涼茶媽媽們出post，佢地想多謝大家

首先多謝愛香港既大家！
我地初衷係希望就算好多唔方便（湊住小朋友）都可以盡力參與抗爭活動，令唔方便既媽媽都可以用其他方式企出黎，而唔係令媽媽唔敢再出黎
但依家黑警濫權，我地唔通連遊行做街站都要心驚膽跳？
警察係要保護弱勢 而唔係連師奶都要恰

同埋想解釋返最後一句「經過周日這一役，她認為遊行變得愈來愈危險，或不會再帶小朋友到場。」
我地只係考慮唔再帶小朋友出黎，而我地呢班家長係會繼續出黎同大家一齊遊行、集會！

另外，其實我地無上bk架，部份家長都係上開連登
我地喺Facebook補充返當日媽媽被搜車既詳情：

最後，大家721見！一個都不能少！

老母唔好上前線，始終冇人預計到發生咩事

草船借箭：連儂見到720海報，唔使撕嘅，直接用marker將0改做1

我愛地方的媽媽

近 40 多桶涼茶和 36 箱寶礦力已全數派完，當時遊行仍未見龍尾。
有冇神算軒計到2萬8千均飲幾多